洩私隱瞞足7個月 國泰狡辯：免惹恐慌 面臨歐盟罰款39億

2018年10月26日

洩私隱瞞足7個月 國泰狡辯：免惹恐慌
面臨歐盟罰款39億

國泰航空顧客及商務總裁盧家培昨向乘客致歉，但稱完全無隱瞞。資料圖片

【本報訊】國泰爆出歷來最災難性洩露客戶私隱醜聞，今年3月發現資料系統有可疑活動，5月初確認有資料被盜，卻延報7個月至前晚才公佈。

國泰否認隱瞞，稱至今才公佈是因需時了解並調查事件，以免製造無謂恐慌。有法律界人士指今次事件或已觸犯歐盟《通用數據保障條例》，國泰或要面臨被重罰39億港元，相當於國泰現時市值的一成。

記者：謝明明 陳嘉裕

國泰行政總裁何杲拍攝短片，兩度向客戶致歉。互聯網

被洩漏的940萬位國泰及港龍乘客資料，包括姓名、國籍、出生日期、電話號碼、電郵、地址、護照號碼、身份證號碼、亞洲萬里通會員號碼、旅行紀錄等，其中涉及護照號碼86萬個、香港身份證號碼24.5萬個。國泰表示，逾470萬乘客僅「姓名加電話」或「姓名加電郵」兩項資料外洩。

國泰航空顧客及商務總裁盧家培昨接受電台訪問時稱，今年3月在網絡日常保安檢查發現資料出現問題，5月證實有乘客資料被不當取覽。他解釋當時只看到事件端倪，故未有即時通報，「我哋採取嘅辦法係唔好倉卒，以免製造無謂恐慌」。他就事件令不少乘客擔心致歉，「感到抱歉，但完全冇隱瞞」。

未向警交代詳情原因

盧指受影響客戶會收到個人化通知，強調無亞洲萬里通和馬可勃羅會員密碼受影響；而430張洩漏的信用卡資料中，403張已過期，餘下27張無整套完整資料，故無財務資料被盜用。國泰已向警方及相關當局報案。

國泰行政總裁何杲昨晚拍攝約1分39秒短片，兩度就事件向客戶致歉，「對因是次事件可帶來的憂慮深表歉意」，強調未有證據顯示任何人資料曾被不當動用，並會向受影響乘客提供12個月的免費信息身份監察服務及加強資訊保安。

今次國泰外洩940萬客戶資料，或已觸犯歐盟《通用數據保障條例》（GDPR），法政匯思成員蔡騏表示，根據GDPR第33條，相關機構出事後72小時要作出通報，而國泰延遲6個月才公佈事件，估計國泰可能違反GDPR規定。

他指由於GDPR今年5月25日實施，國泰今年3月發現資料外洩，5月初確認，若國泰5月25日後仍有資料外洩，並證明國泰有提供服務予歐盟居民，今次事件將受GDPR規管。

根據GDPR，歐盟可向違規企業徵收年度全球總營業額2%或4%為罰款，若按國泰去年總收入972億元計，最多可被罰總收入的4%，相當於39億元，是國泰最新市值約420億元的一成。

警方稱接獲相關報案，案件暫列「有犯罪或不誠實意圖而取用電腦」，交由網絡安全及科技罪案調查科跟進，暫無人被捕。

據悉，國泰前晚報警，昨早國泰有負責資訊科技部門的高層人員落口供，但並無詳細交代資料外洩詳情及原因，只稱會委託網絡保安公司再向警方交代。消息指，警方日內會主動與國泰相關人員聯絡，以跟進調查。

無法例規管何時通報

個人資料私隱專員黃繼兒稱公署非常關注事件，指國泰事發6個月後才公佈，公署都是本周三晚才知悉事件，很難接受，會展開循規審查。他承認本港法例並無規管企業要何時通報這類事故，只是靠業界自願公佈。

多名立法會議員對國泰處理手法表示憤怒，最近才搭過國泰的民主黨尹兆堅批評，國泰今次處理事件手法極度惡劣，嚴重違反消費者私隱，聲明中完全無交代會如何承擔責任，「唔怪得之國泰近年有個花名叫『因航』，管理不善好似係國泰近年現況」。

下一則
下一則
熱線無人聽 網頁未能解答查詢

熱線無人聽 網頁未能解答查詢

解畫老臣子 第三把交椅主管IT

940萬客資料失守 疑外判出事

國泰股價跌至前年低位

如果真係罸咁多 炒哂班內部IT狗,省個少少錢 真係得不常失

想睇下東方點報